---
slug: predprinimatelskaya-sreda
title: Предпринимательская среда
group: valdkond
background: "#0072CE"
---

<Hero>

<RunningHeader>Направления деятельности города</RunningHeader>

## Предпринимательская среда

**Видение направления: город, где будущее уже наступило.** Таллинн, как столичный регион, известен и в Эстонии, и на международном уровне как место для развития предпринимательства, где используются новые технологии, бизнес-модели и гибкие формы работы. Гибкая, но стабильная правовая и налоговая среда, позволяющая реализовывать новые бизнес-модели, а также перспективная среда для жизни и ведения деятельности, содействуют привлечению в город талантов, инвестиций и международных компаний. Таллинн является привлекательным туристическим направлением, которое превосходит ожидания гостей. Таллиннский туризм устойчив: бережное отношение к окружающей среде и к местному историко-культурное наследию, а также создание ценностей для местной общины. В создании ценностей участвуют прогрессивные, легко адаптирующиеся и умелые люди, что помогает повышать благополучие горожан. Предприятия, ориентированные на рост и международные рынки, сотрудничают с научными учреждениями для развития новых товаров и услуг. Таллинн является известным на международном уровне инициатором и испытателем инновационных решений. Международные конференции помогают Таллинну повышать международный имидж многофункционального центра компетенций.

</Hero>

<Content>

**Направление вносит очень большой вклад в достижение стратегической цели «Глобальный креативный город», а также большой вклад в достижение стратегических целей «Доброжелательная община», «Зеленый переход» и «Удобное городское пространство».**

**[Глобальный креативный город](/ru/globalnyj-kreativnyj-gorod)** – повышение интереса к предпринимательству и предпринимательскому мышлению, а также формирование имиджа открытого города помогают развивать умное производство и услуги с высокой дополнительной ценностью. Перспективная среда для деятельности, международные конференции и крупные мероприятия привлекают в Таллинн ведущих специалистов в своей области и повышают международную известность города. Все это содействует развитию предпринимательства, науки и инноваций, позволяет Таллинну вместе с Хельсинки стать сердцем смарт-экономики Северной Европы и средой для испытания инновационных решений.

**[Доброжелательная община](/ru/dobrozhelatelnaya-obshina)** – предприимчивый стиль жизни, содействие предпринимательству и создание постоянных рабочих мест улучшают возможности для жизни и помогают укреплять чувство безопасности.

**[«Зеленый переход»](/ru/zelenyj-perehod)** – использование инновационных и смарт-решений содействует экологическим инновациям, способствуя смягчению последствий изменений климата и адаптации к ним, а также созданию хорошей жилой среды. Сбалансированное и устойчивое развитие туризма максимально нивелируют экологический след туристического сектора.

**[Удобное городское пространство](/ru/udobnoe-gorodskoe-prostranstvo)** – туристы являются клиентами в том числе и предприятий сектора услуг и творческого сектора. Исходя из этого, больше самобытных торговых и обслуживающих предприятий, культурных событий и развлекательных возможностей как для жителей, так и для гостей города. Это, несомненно, обогащает городское пространство.

<!---
<ListHeader>Связь сектора с целями устойчивого развития ООН</ListHeader>

<ImageGrid maxWidth="88px">

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_01.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_02.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_03.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_04.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_05.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_06.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_07.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_08.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_09.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_10.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_11.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_12.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_13.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_14.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_15.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_16.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_17.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_18.png)

</ImageGrid>
--->

## Принципы развития направления

**Предприимчивость, новаторство и креативность.** Поддерживаются предприимчивость, новаторство и коммерциализация, испытание новых технологий и бизнес-моделей. Творческий потенциал таллиннцев вызывает интересные и уникальные впечатления. Инновационные и умные решения повышают конкурентоспособность направления, а также сохраняют и демонстрируют богатое историко-культурное наследие города, вдохновляют познавать его, распределяют гостей по всему городу, тем самым снижая посетительскую нагрузку, побуждают гостей принимать экологичные решения.

**Амбициозность и международный охват.** Город содействует развитию предприятий и побуждает для расширения экспортной деятельности.

**Ответственность и устойчивое развитие.** Город способствует экологичному и ответственному предпринимательству. Развитие туризма в Таллинне сбалансировано: гости города испытывают приятные впечатления, а местные жители получают бенефит от туристической экономики.

**Содействующая предпринимательству городская среда.** Инвестиции в городское пространство позволяют поддерживать развитие предприятий и содействовать инновациям.

**Сотрудничество.** Меры по развитию и маркетингу реализуются городом совместно с государством, научными учреждениями и местными общинами.

## Цели направления

1. **Жители Таллинна предприимчивы, их труд достойно оплачивается, местные компании амбициозны.**

   Содействие предприимчивости горожан и инновационному предпринимательству способствует реализации потенциала роста компаний. В Таллинне создается много новых компаний, отличающихся высокой дополнительной ценностью, растущей способностью внедрять передовые технологии и воплощать в жизнь инновации. Высокая дополнительная ценность позволяет компаниям извлекать большую прибыль, выплачивать большую заработную плату и тем самым повышать уровень жизни.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **Kомпаний на 1000 жителей (в числе прочего рассматривается доля компаний и вклад компаний глобальных э-резидентов).**  
     Начальный уровень: 24 компании на 1000 жителей (01.01.2019)  
     Целевой уровень: средний годовой прирост +2 %
   - **Среднемесячная зарплата брутто в Таллинне.**  
     Начальный уровень: 1611 евро (IV квартал 2019 г., источник: Департамент статистики PA004: среднемесячная зарплата брутто, расходы на рабочую силу и отработанные часы по уездам (кварталы))
     Целевой уровень: средний годовой прирост +3 %

2. **Таллиннские компании являются конкурентоспособными участниками глобальных цепочек создания дополнительной ценности.**

   Действующие в городе компании конкурентоспособны как на внутреннем, так и на международном рынке, в числе прочего улучшается экспортная способность и растут международные инвестиции. Взят курс на наукоемкую экономику, чему способствуют цифровизация , хорошее образование и хорошие языковые навыки таллиннцев. Сотрудничество и развитие ведутся по кластерам, в числе прочего применяются университетские ноу-хау. Компании, присоединившиеся к глобальным цепочкам создания дополнительной ценности , привлекают и поставщиков внутри государства. Повышение производительности увеличило приобретение основных средств, инвестиции предприятий в людей и НИОКР (нематериальные средства: например, приобретение программного обеспечения, обучение работников, развитие организации и бизнес-процессов, развитие имиджа, дизайн, исследования и разработки). Частный, государственный и третий сектора и научные учреждения ведут результативное сотрудничество.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **Доля экспорта в обороте компаний.**  
     Начальный уровень: 3,4 % (2019 г., источник: статистика по предпринимательству Налогово-таможенного департамента)
     Целевой уровень: средний годовой прирост +5 %
   - **Предприятия с международным охватом, головной офис или центр развития которых находится в Таллинне, а расходы на рабочую силу составляют 5 млн евро в год.**  
     Начальный уровень: 40 компаний (2019 г., источник: статистика по предпринимательству Налогово-таможенного департамента).  
     Целевой уровень: в среднем +1 компания в год

3. **Иноовационная среда Таллинна известна на и на международном уровне.**

   К 2035 году характер работы и ожидания людей от нее существенно изменятся. Вместо стабильной трудовой атмосферы люди будут больше ценить мобильность, гибкость, возможности самореализации и социальные связи. Таллинн учитывает эти потребности, местная жилая и предпринимательская среда конкурентоспособна в сравнении с другими странами и городами Европы и привлекает сюда зарубежную рабочую силу, способную предложить городу необходимые умения, знания и опыт. Таллинн известен как пространство для роста стартапов и место встречи цифровых кочевников.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **Kоличество жителей, работающих в стартапах.**  
     Начальный уровень: 5200 (IV квартал 2019 г., источник: Startup Estonia)  
     Целевой уровень: средний годовой прирост +7 %
   - **Конкурентная позиция и успех в международных конкурсах.**  
     Начальный уровень: II–III место в конкурсе «Инновационная столица Европы» (2017 г.)  
     Целевой уровень: место в первых двух десятках рейтингов или на конкурсах цифровых городов с устойчивым развитием (например, «Зеленая столица Европы», European Digital City Index, CityKeys, Expat City Ranking)

4. **Таллинн — всемирно известное и ценное место для посещения круглый год.**

   Таллинн очаровывает гостей как город интересных контрастов, где можно познакомиться с подлинным историко-культурным наследием различных эпох, получившим второе дыхание благодаря креативности и инновациям. Таллинн делают привлекательным входящий в список Всемирного наследия ЮНЕСКО средневековый Старый город, многоликие окрестности, чистая и разнообразная городская природа, насыщенная круглый год культурная жизнь и местная кухня. С Таллинном есть повод познакомиться в любом сезоне. Как современная, инновационная и заботящаяся об окружающей среде столица, Таллинн предлагает идеальные возможности для организации конференций, мотивационных поездок и мероприятий. Таллинн является привлекательным направлением для международных кинокомпаний. Таллинн радушен.

   Количество останавливающихся в Таллинне иностранных гостей растет, особенно в межсезонье, целевые направления иностранных туристов становятся разнообразнее, путешествия продлеваются, расходы иностранных гостей в Таллинне повышаются, а удовлетворенность приезжих из-за рубежа высока.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **количество ночей, проведенных иностранными туристами в предприятиях размещения.**  
     Начальный уровень: 2,8 млн (2019 г.)
     Целевой уровень: 4,2 млн (2035 г.)
   - **Количество ночей, проведенных в предприятиях размещения жителями Эстонии.**  
     Начальный уровень: 0,47 млн (2019 г.)
     Целевой уровень: 0,7 млн (2035 г.)
   - **Количество останавливающихся на ночлег иностранных гостей.**  
     Начальный уровень: 2,15 млн (2019 г.)  
     Целевой уровень: 3,1 млн (2035 г.)
   - **Удовлетворенность иностранных гостей.**  
     Начальный уровень: 8,8 балла по десятибалльной системе (2019 г.)
     Целевой уровень: 9 баллов из 10 (2035 г.)
   - **Экспорт туристических услуг.**  
     Начальный уровень: 1 млрд евро (2019 г.)
     Целевой уровень: 2 млрд евро (2035 г.)
   - **Доход на иностранного гостя по различным целевым группам.**  
     Начальный уровень: индикатор будет разработан в 2021 году  
     Целевой уровень: будет назначен после установления начального уровня

## Программы действий

1. **Предприимчивый стиль жизни, амбициозные предприниматели, высокий уровень знаний и умений**

   Поддержка предприимчивости и смекалки начинается с игровых занятий в детском саду (роботика, учебные игры) и продолжается в школе. У детей развиваются самостоятельность и предприимчивая позиция, решительность и жажда действия. В таллиннских школах ведется обучение предпринимательству. Учащиеся предприимчивы и активны в создании ученических фирм, каждый год учреждается сто ученических фирм. Организации поддержки бизнеса предлагают желающим открыть свое дело, а действующим предприятиям — возможности развиваться и модернизировать свои бизнес-модели, совершенствовать навыки управления, продаж и маркетинга и тем самым повышать потенциал развития. Дни предпринимательства привлекают большое количество участников (около 2500 в год). С помощью предпринимательского консультирования ежегодно создается около ста компаний. Студенты участвуют в программах развития бизнес-идей в университетах.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;повышение интереса к предпринимательству (в сотрудничестве с Таллиннским департаментом образования, Таллиннской деревней предпринимательства, образовательной программой «Предприимчивая школа», программой обучения предпринимательству Junior Achievement и с ярмаркой ученических фирм); 2)&nbsp;предложение услуги консультирования в области предпринимательства и улучшение знаний и навыков предпринимателей; 3)&nbsp;поддержка конкурсов по развитию новых бизнес-идей и (пред)инкубационных программ при университетах (программа «Успех и дело», Prototron) и бизнес-инкубаторах (Творческий инкубатор, Startup Inkubaator); 4)&nbsp;поддержка потенциала и роста компаний на местном рынке и при выходе на международные рынки, при применении цифровых решений, развитии товаров/услуг с высокой дополнительной ценностью, а также при содействии сотрудничеству с профессиональными учреждениями и вузами; 5)&nbsp;укрепление инициатив организаций поддержки бизнеса, содействующих инновациям, посредством пособия на некоммерческую деятельность.

2. **Oткрытая среда для интернационализации и сотрудничествоа заинтересованных сторон**

   У Таллинна имидж инновационного и открытого для талантов города. Здесь имеются хорошие возможности для мобильности и организации, содействующие мобильности талантов и распространению знаний. «Сдвоенный город» Таллинн — Хельсинки стал сердцем смарт-экономики Северной Европы, где рабочая сила гибко перемещается в обоих направлениях. Для иностранных граждан и их работодателей собраны вся необходимая информация и услуги для поселения и трудоустройства в Эстонии. Таллинн входит в число первых 20 стран в рейтинге Expat City Ranking.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;услуги для иностранных специалистов и недавних иммигрантов (программа найма и адаптации Международного дома); 2)&nbsp;создание синергии между центрами инноваций (Ülemiste City, Таллиннский научный парк «Технополь», научные учреждения); 3)&nbsp;создание транспортных сообщений (терминал Rail Baltic, трамвайное сообщение с «вратами» города); 4)&nbsp;международная маркетинговая деятельность для повышения известности Таллинна; 5)&nbsp;стимуляция развития кластеров предпринимательства и международных сетей (включая экономику знаний и экономику замкнутого цикла); а также содействие сотрудничеству между частями экосистемы инноваций.

3. **Программа умного города**

   Международная цель Таллинна — стать ведущим центром умного города и инноваций в мире среди столиц с меньшей численностью населения. Также целью города является быть примером для других городов Балтийского региона в цифровом развитии местного самоуправления. Для этого город централизованно осуществляет управление инновациями и развитие инноваций, в том числе путем повышения компетенций и поддержки инновационных решений.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;создание цифрового городского управления на основе данных; 2)&nbsp;повышение доли городских цифровых услуг в государственных услугах и их модернизация; 3)&nbsp;повышение роли города как местного самоуправления, являющегося заказчиком и инициатором инноваций, путем инновационных госзакупок, разработки государственных услуг, демопроектов и т. п.; 4)&nbsp;содействие разработке новых технологических решений и их (пробному) внедрению в городскую среду (например, пилотный проект робомобилей, воздушный свободный Интернет, смарт-решения для жителей и гостей Таллинна); 5)&nbsp;реализация совместных проектов Таллинн-Хельсинки.

4. **Привлекательная физическая среда для развития предпринимательства**

   В более крупных промышленных и бизнес-парках развиты хорошие соединения и качественное общественное пространство, бизнес-инкубаторы предлагают компаниям качественные услуги по разработке новых амбициозных бизнес-моделей и устойчивому развитию. Таллинн является одним из владельцев SA Tallinna Ettevõtlusinkubaatorid, SA Tallinna Teaduspargi Tehnopol и Tallinna Tööstusparkide AS. Они представляют собой привлекательные места для деятельности технологических и производственных предприятий и предприятий экономики знаний с высокой дополнительной ценностью. Город извлекает доход как за счет развития предпринимательской среды, так и за счет коммерческих объединений со своим участием.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;развитие бизнес-инкубаторов; 2)&nbsp;развитие соединений промышленных и бизнес-парков (реализуется посредством 1 и 2 программных мер направления мобильности, также участвует направление городского планирования); 3)&nbsp;развитие Таллиннского научного парка «Технополь» как экспериментальной среды умного города; 4)&nbsp;организация содействующих предпринимательству и доходных для города, а также создающих дополнительную ценность коммерческих проектов развития (например, киногородок, новые направления технологического бизнеса).

5. **известность туристического направления и сбалансированное развитие туризма**

   Таллинн является всемирно известным и ценным круглогодичным направлением отдыха и бизнес-туризма Балтийского региона. Известность направления повышается путем международной коммуникации и маркетинговой деятельности на стратегически важных целевых рынках и среди важных целевых групп.

   Умные решения помогают максимально демонстрировать и познавать богатое историко-культурное наследие Таллинна. Туристическая информация доступна и персонализирована.

   Развитие туризма и туристический маркетинг базируются на данных, анализе и мониторингах. Местные туристические предприятия заботятся об окружающей среде, знают принципы универсального дизайна, осведомлены об ответственном и устойчивом предпринимательстве и применяют эти знания при развитии туристических услуг. Радушное направление безопасно и доступно для всех. Посетительская нагрузка туризма распределена. Таллиннцы радушны, увеличение количества туристов не снижает уровень их удовлетворенности. Запоминающаяся поездка вдохновляет людей приезжать в Таллинн снова, и его рекомендуют друзьям.

   Вклад в реализацию программной меры вносят несколько направлений городской организации: направления культуры, спорта и движения, мобильности, городского планирования и охраны окружающей среды. Кроме того, важная роль отведена государству и частному сектору.

   **Важнейшие направления деятельности:** туристического направления и повышение международной известности Таллинна как круглогодичного направления городского отдыха; 2) повышение известности Таллинна как направления конференц-туризма и места проведения мотивационных поездок; 3) организация сбалансированного развития туризма на основе данных; 4) предложение запоминающегося и удобного посещения города с туристической картой Tallinn Card; 5) обеспечение доступности качественных услуг туристической информации.

</Content>
